% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\gdef\mujnazevCS{Recenze: Myšlení rychlé a~pomalé}
\gdef\mujnazevEN{Book review: Thinking, Fast and Slow}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Jan Kalina}

\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

\Email{kalina@cs.cas.cz}
\medskip


\noindent
Kniha vyšla v~angličtině v~roce 2011, v~češtině v~roce 2012 v~nakladatelství Jan Melvil Publishing. Kniha má 542 stran, recenze je z~března 2021.


\fboxsep=0pt
\fboxrule=1pt
\medskip
\noindent\hfil
\fbox{\includegraphics[height=7cm]{mysleni-rychle-a-pomale.jpg}}\quad
\fbox{\includegraphics[height=7cm]{thinking-fast-and-slow.jpg}}
\medskip




\noindent
Knihu hodnotím jako mimořádně zdařilé dílo o~rozhodování za nejistoty a~o~nedokonalosti lidské intuice. Nejprve popisuje dva základní systémy lidského myšlení (kap. 1). Ty tvoří psychologické pozadí pro kapitoly 2 a~3 věnované rozhodování za neurčitosti; statistikům budou jistě připadat tyto kapitoly za nejhodnotnější. Dále se kniha věnuje ekonomickému rozhodování (kap. 4) a~teorii štěstí (kap. 5); právě za ekonomické aplikace poznatků o~rozhodování získal Daniel Kahneman Nobelovu cenu za ekonomii v~roce 2002. Kniha je hned od první stránky čtivá a~přináší řadu převratných myšlenek.

Čím kniha zaujme \textit{statistickou} komunitu? Mě především zaujaly některé úlohy, v~nichž se má čtenář rychle zorientovat a~intuitivně (tedy co nejrychleji) si tipnout výsledek. V~některých takových hádankách jsem se nechal také nachytat. Autor zde argumentuje, že není dobré se spoléhat na svou statistickou intuici; tím ovšem má na mysli pravděpodobnostní intuici nebo schopnosti odhadnout pravděpodobnosti některých jevů kolem nás. Tyto příklady, v~nichž jde třeba o~to bez počítání odhadnout aposteriorní pravděpodobnosti z~daných apriorních pravděpodobností, pochopitelně působí uměle, protože při reálném rozhodování nebýváme nuceni se rozhodovat naprosto zbrkle. Na druhou stranu by málokdo v~reálném životě aplikoval v~dané situaci Bayesův vzorec, tím spíš vzhledem k~tomu, že naše logické uvažování (slovy autora) ani nebývá ochotno zpochybňovat názor, ke kterému předtím došla (třeba i~jen bleskovou rychlostí) naše intuice.

 

Přestože lidský úsudek je v~knize vykreslen jako iracionální a~interpretován doslova jako absurdní, směšný či trapný,
kniha vyznívá překvapivě optimisticky a~naše vlastní nedokonalost je popisována s~vtipem. I~to přispívá ke čtivosti knihy,
zrovna tak jako (často udivující) výsledky zajímavých psychologických experimentů.

 

K~celé knize mám snad jen tyto drobné připomínky:

\begin{itemize}
\itemsep=-1pt

\item Při popisu dvou systémů lidského myšlení (rychlého intuitivního a~pomalého logického) je zarážející, že kniha totálně
ignoruje individuální odlišnosti (snad až na drobnou zmínku na str. 148) a~nezmiňuje dostupné studie, podle nichž mají některé osobnostní typy větší sklony k~intuitivnímu uvažování než jiné, viz Miková Š. (2018): \textit{Nejsou stejné. Jak díky Teorii typů porozumět dětem i~sami sobě.} Mea Gnosis, Praha.

\item Na str. 220 uvádí autor patrně ve snaze maximálně přiblížit základní pravděpodobnostní pojmy laikům, že korelační koeficient $r$ vždy nabývá hodnot z~intervalu [0,1]. Tím spíš může být laik zaskočen, když v~příkladu na str.~281 vychází $r$ záporné.

\item Na str. 196 nemusí být jasné, co znamená, že korelace je méně než dokonalá. Nedokonalý je zde spíš překlad; zřejmě se rozumí, že nemusí platit $r=1$ ani $r=-1$, tj. nemusí nastat situace označovaná jako \textit{perfect correlation}.

\item V~obecném kontextu autor zpochybňuje experty a~jejich úsudky, nicméně myslím, že se zde vyjadřuje zejména k~oborům, v~nichž sám pracoval (psychologie, ekonomie). Např. v~medicíně se i~přes pokroky v~oblasti umělé inteligence uznává, že lékař má oproti algoritmům možnost využívat své tacitní znalosti. Zatímco Kahneman je ve své knize ani nezmiňuje, jde o~oblíbený pojem
v~klinickém rozhodování popisující neformalizované znalosti expertů získané dlouhodobými zkušenostmi.
\end{itemize}

